[加藤嘉一] 著迷與警惕：我這一代日本人眼裡的習近平

著迷與警惕：我這一代日本人眼裡的習近平

中國「兩會」已經閉幕，國務院機構改革方案已通過，通過修憲免除了國家主席和副主席的兩屆制，習近平在可預見的將來可以接著當中國一把手。如今，新領導班子已經開始行動，習近平著手處理一些重大而棘手的問題，如邀請朝鮮勞動黨委員長金正恩訪問中國。

日本政府一般不對他國內政公開表達看法或評價，這次也不例外。不過，從官方到民間，日本人對今年「兩會」上習近平進一步掌權的評價基本與海外主串流媒體對中國的擔憂一致。《讀賣新聞》3月21日的社論：「加快對自己的權力集中，加強長期政權的基礎，把離任了共產黨要職的重要人物安排在權力的中心。一系列的措施反映的恰恰是中國如今所面臨的經濟、外交等領域的問題多麼嚴峻。」《產經新聞》2月27日「產經抄」的專欄則評論道：「習近平正在試圖否定鄧小平的改革，復活『個人獨裁』……習近平的獨裁體制將在對外政策上也加強霸權主義。為了維護地區的和平與安全，以日美同盟為基軸，共享民主理念的國家之間的協調必將變得更加重要。」

「兩會」閉幕後的幾天，我向日本不同行業的若干「80後」同齡人提出了一個問題：「此時此刻，你對習近平有什麼看法？」，並試圖討論2018年「兩會」後中國政治的走向問題。這次與我交流的人當中，沒有一個人是中國問題專家，但他們均對中國的問題和事宜比較感興趣或有所關注。他們平時都居住和工作在東京一帶，通過電話、郵件、Facebook、LINE回答了我的問題。

一個家庭主婦本能地反應說「他不是國家主席嗎？看起來是獨裁者」；一個財經記者則回應說「只能說點印象，習近平終於成為了皇帝呢」。在我看來，這些反應算是日本普通老百姓對習近平的普遍印象。也許他們最近看到過部分媒體比較誇張的報導，但很多同齡人對於顯得日益強大的中國與習「領袖」確實感到越來越有憂慮了。我的所有受訪者都要求匿名，理由有「在政府工作，不方便」，但也有「怕得罪習近平先生」、「擔心將來入境不了中國」等。

廣告

「關於習近平，無論如何鞏固了權力基礎，接下來他想落實他想做的事情吧。這就是我對中共最新的政治氛圍的印象。習近平對中國來說或許是個好皇帝，但在國際上難免產生壞皇帝的色彩，對此，我們需要保持警惕，做好應有的準備，」在外務省內負責對美關係的官員這樣說。

習近平上台後，尤其通過這次修憲，「好皇帝」或「壞皇帝」的討論角度和觀察維度正在重新凸顯。圍繞這個問題，我的看法現階段有三：

一，習近平是「好皇帝」還是「壞皇帝」，只能讓歷史去說，至少在習近平的任期內不適合給予判斷和評價。

二，假如2022～23年後習近平繼續以「三位一體」擔任總書記、國家主席、中央軍委主席，這次通過修憲免除國家主席任期比「到時候」在什麼都不解釋的情況下留任，至少更有透明度和制度化的成分。

三，假如一個人或一個黨統治一個國家30年，老百姓幸福安康、安居樂業，那也沒問題，這種統治方式有其合理性。不過，人類的歷史證明，絕對的權力往往會導致絕對的腐敗，也會遇到政府合法性的問題，從而難以保證長期、平穩的政權運營，這也是很多國家和地區作為妥協而選擇走向民主體制的根本原因。在這個意義上，中國是發否成為歷史的例外，這才是我最關注的問題，也是有可能影響人類未來政治走向的最大變數。

其實，上述外務省官員對此持有更尖銳的看法，他說：「無論如何，取消任期是不可以做的。一國領導人，暗殺、病死，什麼都有可能發生，在此情況下建立取消任期這樣的制度是危險的。你看普丁和安倍，他們是在擴張權力，但沒有取消任期。中國是走著完全不同於他國的統治道路，除了非洲一些不設任期限制的國家以外。」

而一位擔任過民主黨執政時期的大臣政策秘書則認為，習近平對於「掌握權力」的覺悟和執著格外厲害，令人震撼，尤其跟他前任胡錦濤相比。「不過，重要的是其動機，會有四個可能：一，權力本身的最大化；二，渴望與毛澤東、鄧小平等創造時代的人平起平坐；三，純粹地擔憂共產黨的未來；四，徹底打倒政敵的眼下，除了擴大權力以外沒有保護自己的方法，從而陷入了沒有終結的鬥爭。我不知道其動機是什麼，也不覺得是一個。」

我對他的分析及其框架基本贊同，並回應說，「習近平屬於『紅二代』，包括這次當選為副主席的王岐山也是。這一代對『共產黨』三個字的忠誠，以及對於『亡黨亡國』的擔憂格外顯著和赤裸裸。在我看來，不是習近平的共產黨，而是共產黨的習近平，他對掌握權力的覺悟和執著在某種意義上也是迫不得已。」

他緊接著說，「不過，習近平所創造的權力機構總有一天是要被接班人繼承的，在這個意義上，他正在做令人可怕和恐懼的事情。所以，Post-Xi（後習近平時代）才是如今我最關注的。接班習近平的是像鄧小平那樣的良心派還是像北朝鮮的金家那樣的，令人拭目以待。反正，這次習近平的權力掌握至少提升了中國政治北朝鮮化的風險。高科技的進步也會是影響中國政治的一個因素或變數。」（習近平在跟剛剛訪問中國的金正恩會談時提出，「當前，中國特色社會主義已經進入新時代，朝鮮社會主義建設也進入了新的歷史時期。」我則很好奇，習和金在政治體制和意識型態上持有何等程度的親近感？）

這位前大臣政策秘書把「後習近平時代」作為最大關注點，而在我看來，中國共產黨作為政治機器也好，意識型態也好，最怕的是黨高層的分裂，因為它才是可能導致國家出現動盪、陷入崩潰的最大導火線，尤其黨的合法性遭遇侵蝕的政治事件發生的時候。1989年「天安門事件」爆發時有鄧小平在，沒有讓分裂的潛在因素和變數浮出水面。如今，我也不認為黨高層因突發事件而會陷入分裂，因為有習近平在。不過，任何政治權力過於膨脹時，都有可能遭遇體制內或來自民間的反彈，那麼進入「後習近平時代」，換句話說，當真正面臨「接班人問題」的時候，對中國共產黨來說或許是一個風險，它有可能伴隨權力真空和政治縫隙的出現而動搖黨中央的權威和穩定。

習近平作為毛澤東去世後不由鄧小平指定的首位國家一把手，其上台的合法性在相當程度上與其「紅二代」的背景有關。他的父輩作為革命一代在共產黨建立新中國的過程中做出了特殊的貢獻，正因為如此，「紅二代」對共產黨權威地位的信仰比其他年代的人要來得根深蒂固。這一點也體現在習近平在「兩會」閉幕講話中說的一句話：「中國共產黨領導是中國特色社會主義最本質的特徵，中國共產黨是國家最高政治領導力量，是實現中華民族偉大復興的根本保證。東西南北中，黨政軍民學，黨是領導一切的。」

我不知道習近平作為「三位一體」的一把手究竟乾到什麼時候，但設想一下，接班習近平的繼承者，其合法性會是什麼？來自哪裡？到時候「紅二代」們的年齡太大，不太可能接班，「紅三代」時機尚早，並且當官的也少。那麼，依我看，只有一種可能：是習近平親自篩選和指定的人。但倘若要說服全黨全軍全民，讓所有人接受這一點，一個前提是，習近平得有無法質疑和挑戰的絕對權威，否則其合法性會遭遇威脅，黨的高層也可能會面臨因接班人問題而陷入分裂。在我看來，這也是習近平站在黨的核心立場，想方設法、持續不斷地鞏固權力的一個動機和理由。反正，接班「後習近平時代」的那個人，其合法性務必，也只有可能來自習近平本人。

其實，也有從正面的角度評價習近平的日本受訪者。一名與中國女性結婚，在一家教育公司擔任高管的人說，「我不討厭習近平先生，有時也把中國領導人的行動作為教訓，為我自身的經營所實踐。習近平先生被日本媒體報導得不那麼正面，但我至少尊重他的執行力。領導人在任何時候被要求行動，要經得起挨罵。但我覺得，習近平先生正因為拚命做出行動，才能維持那個地位。」

曾經編過有關中國政治書籍的一名出版社編輯也表示：「我尊重習近平先生壓倒性的存在感和執行力。西藏問題等仍值得擔憂，但從日中關係的角度看，習近平先生的判斷標準很清晰，這樣的領導人繼續負責共產黨政權有積極意義。尤其與鄰國韓國的文在寅總統顯得焦慮、為短期的政績和國內支持率的提升而急功近利相比，立足於追求中國長期發展的習近平先生負責共產黨政權對日本的東亞戰略來說也有好處，我們能夠更加容易、清楚地制定戰略。」

一名在野黨的眾議院議員也向習近平給予積極的評價，「很多人對習近平先生的獨裁政治給予批評，但在我的印象當中，這段時間以來中國的腐敗減少了，老百姓的生活也有所改善，對此，習近平先生作為領導人是有貢獻的。」

當然，他們也表示一些擔憂，尤其是與中國打交道的日本人當中。那位娶了中國太太的企業高管說，「習近平先生擁有太多權力，從而降低制衡功能無疑是一個風險。作為一輩子與中國打交道的人，這一點我必須隨時關注和留意。中國憑現在的體制發展得很迅速，假如發展的方向是正確的，中國的前途會無量，但也有走向不同方向的可能，為此，我要隨時做好準備，必須認真觀察中國。」

據我觀察，在作為日本精英的年輕官僚們看來，在國內政治上進一步鞏固了權力基礎的習近平，接下來在對外戰略上採取什麼樣的行動，似乎是一個深層次的擔憂。

一名經濟產業省的官員評價，「習近平主導下的中國正在向世界上的獨裁國家提供著正當性。」他說，「前一陣去了一趟坦桑尼亞，中國的影響很顯著，英法撤退後，中國官方和民間的資金和基礎設施企業支撐著非洲國家的開發事業。這樣的非洲國家很有可能把獨裁中國作為榜樣。這樣一系列的趨勢在國際社會上會引發民主VS.獨裁的討論，而且中國的政治滲透會加劇『不一定要民主』的結論。」

隨著中國綜合國力的提升，其經濟權益往外擴張，是可以理解的，但倘若經濟外交迫使那些深受中國政治滲透的國家走向非民主的獨裁體制，那是另外一個問題，這一點也使得日本年輕官僚們感到擔憂和警惕。

我和經產省的官員在大學時代就認識，我們都是學習國際政治出身。「其實，我原來是內心期待著中國總有一天會民主化的。但最近越來越覺得事情好像不是這樣，中國不會走向民主的可能性越來越大，」他感嘆道。「不過，如果中國人真的不相信民主，他們隨著國家的崛起向全世界推廣獨裁體制或許也是再自然不過的事情。」

日本人都鍾意習大大

支那軍國主義抬頭